\section{Список использованных источников}
    \begin{enumerate}
        \setlength{\itemsep}{0em}
        \item Бахвалов Н.С. Численные методы / Н.С. Бахвалов, Н.П. Жидков, Г.М. Кобельков. – М.: Наука, 2002 г. – 630 с..
        \item Белов С.А., Золотых Н.Ю. Лабораторный практикум по численным методам линейной алгебры. Изд. Нижегородского университета, 2005 г. – 235 с.
        \item Богачев К. Ю. Практикум на ЭВМ. Методы решения линейных систем и нахождения собственных значений, Часть 1, Изд.-во МГУ , 1998. – 79 с.
        \item Богачев К. Ю. Практикум на ЭВМ. Методы решения линейных систем и нахождения собственных значений, Часть 2, Изд.-во МГУ , 1998. – 137 с.
        \item Вержбицкий В. М. Основы численных методов. 2-e изд., перераб. / В. М. Вержбицкий. – М.: Высшая школа, 2005. – 267 с.
        \item Волков Е.А. Численные методы, М.: Наука, 1987. - 248 с.
        \item Гантмахер Ф.Р. Теория матриц, Изд.-во: Физматлит 2010. — 558 с.
        \item Демидович Б. П., Марон И. А. Основы вычислительной математики, Изд-во "Наука", 1970. - 664 с.
        \item Деммель Дж. Вычислительная линейная алгебра. Теория и приложения - М.: Мир, 2001. -435с.
        \item Иванов А.П. Практикум по численным методам. Решение систем линейных алгебраических уравнений. Методические указания. Изд. СПбГУ, Санкт-Петербург, 2013 г. 19 с.
        \item Курс лекций: Вычислительные методы линейной алгебры. Изд.-во ДВГУ, Владивосток 2008 г, 27 с.
        \item Куксенко С. П., Газизов Т. Р. Итерационные методы решения системы линейных алгебраических уравнений с плотной матрицей . – Томск: Томский государственный университет, 2007 – 208 с.
        \item Ланкастер П. Теория матриц, Изд.- во "Наука", 1973. - 280 с.
        \item Маркус М., Минк Х. Обзор по теории матриц и матричных неравенств, Изд.- во "Наука", 1972. - 232 с.
        \item Молчанова Л.А. Численные методы линейной алгебры. Методические указания. Изд.-во ДВГУ, Владивосток 2008 г., 37 с. \label{3.15}
        \item Самарский А.А., Николаев Е.С. Методы решения сеточных уравнений. М.: Наука, 1978 г. – 592 с.
        \item Семушин И.В. Численные методы алгебры / И.В. Семушин. – Ульяновск: УлГТУ, 2006.- 180 с.
        \item Уилкинсон Дж.X. Алгебраическая проблема собственныx значений - Изд-во "Наука", 1970. -565 с.
        \item Фаддеев Л.К. Вычислительные методы линейной алгебры / Л.К. Фаддеев, В.Н. Фаддеева. – М.: Физматгиз, 1963.- 656 с.
        \item Шарый С.П. Курс вычислительных методов. Институт вычислительных технологий СО РАН, Новосибирск, 2017.-556 с.
        \item Прогонки. Пособие в электронном виде.
        \item Хорн Р., Джонсон Ч. Матричный анализ, - М.: Мир, 1989. - 666 с.
    \end{enumerate}